\documentstyle{article}
\begin{document}
\tableofcontents
Ter illustratie van hoe verschillende programmeertalen er uit zien heb ik in zo
veel mogelijk verschillende talen hetzelfde programma geschreven:
\section{Basic}
Nu volgende variant zal het in de meest dialecten wel doen:
\begin{verbatim}
5  REM tafel
10 INPUT "Welke tafel?", i
20 FOR j = 1 TO 10
30 PRINT j; "*"; i; "="; i * j
40 NEXT
\end{verbatim}
\section{Fortran}
Het is niet precies hetzelfde als de anderen, omdat ik het print commando niet
geheel en al begrijp:
\begin{verbatim}
      program tafel
      print *,'Welke tafel?'
      read *,i
        do 10 j = 1,10
        print *,j,'*',i,'=',i*j
10    continue
      end
\end{verbatim}
\section{Pascal}
Deze versie doet het in elk geval met de Turbo-Pascal compiler, en ik hoop ook
met de meeste andere versies van pascal.
\begin{verbatim}
program tafel(input,output);
var i,j:integer;
begin
  writeln('Welke tafel?');
  readln(i);
  for j:= 1 to 10 do writeln(j,'*',i,'=',i*j)
end.
\end{verbatim}
\section{Modula}
Modula lijkt erg op Pascal, maar is case-sensitive, en nog veel
gestructureerder. Een 'writeln'-statement zoals in Pascal, waarin je gewoon
alles achter elkaar zet, schijnt niet te bestaan.
\begin{verbatim}
MODULE tafel;

FROM InOut IMPORT WriteString, WriteInt,
                  WriteLn, ReadInt;

VAR i,j:INTEGER;
BEGIN
WriteString("Welke tafel: ?");
ReadInt(i);
FOR j := 1 TO 10 DO
    WriteLn;
    WriteInt(j,0);WriteString(" * ");
    WriteInt(i,0);WriteString(" = ");
    WriteInt(i*j,0);
    END;
END tafel.
\end{verbatim}
\section{C}
Mogelijkerwijs moet het nog iets gebeuren aan 'main()' (void main(void) of zo)
om het nog algemener te maken.
\begin{verbatim}
/* tafel */
#include <stdio.h>
main()
{int i,j;
 printf("Welke tafel:");
 scanf("%d",&j);
 for(i=1;i<=10;i++) printf("%d*%d=%d\n",i,j,i*j
}
\end{verbatim}
\section{C++}
C++ zou natuurlijk ook voorgaand C-programma kunnen compileren. In C++ kunnen
sommige dingen echter eleganter worden opgelost:
\begin{verbatim}
// tafel
#include <iostream.h>
main()
{ cout << "Welke tafel:";
  cin  >> int i;
  for (int j=1;j<=10;j++)
       cout << j << "*" << i << "=" <<i*j <<new
}
\end{verbatim}
\section{Forth}
Wat we krijgen is niet echt vergelijkbaar met de anderen, want niet interactief
(moet aangeroepen worden met bijvoorbeel: '5 tafel'), maar wel typisch Forth:
\begin{verbatim}
: tafel 11 1 do i . ." *" dup . ." =" dup i * . cr loop drop ;
\end{verbatim}
\section{Prolog}
Slecht recursief wist ik het op te lossen. Dit is wel een van de talen die als
input niet slecht een getal, maar ook een expressie accepteerd.
\begin{verbatim}
/* Tafel   */
schrijf(I,J) :- K is I*J,
                print(I,' * ',J,' = ',K), nl,
                L is I+1,
                L =< 10,
                schrijf(L,J).

tafel        :- print( 'Welke tafel? :' ),
                read(J), nl,
                schrijf(1,J).
\end{verbatim}
\section{Lisp}
Ook de-Lisp variant accepteerd expressies, maar niet helemaal vanzelf. De
'eval'-functie was hiervoor nodig.
\begin{verbatim}
;;;tafel

(princ "Welke tafel?")
(set 'j (read))
(do ( (i 1 (+ 1 i)) )
    ( (> i 10)
      nil
    )
  (princ i)(princ "*")(princ j)(princ "=")
  (print (* i (eval j)))
)
\end{verbatim}
\section{S}
De statistiek taal S is waarschijnlijk het efficients, maar een
print-statement ontbreekt en de vergelijking is dus oneerlijk:
\begin{verbatim}
 scan()*(1:10)
\end{verbatim}
Om dan toch ook het werken vat variabelen en de for-loop te demonsteren nog
twee varianten in S:
\begin{verbatim}
 i <- scan()
 for (j in 1:10) {k <- c(k,j*i)}
 k
\end{verbatim}
en
\begin{verbatim}
 i <- scan()
 j <- 1:10
 k <- i*j
 k
\end{verbatim}
\section{4dos}
Met 4dos is het ook eenvoudig mogelijk om er een batch-file van te maken. Dit
is erg langzaam, maar levert waarschijnlijk de korste 'command-line-executable'
of en accepteert ook expressies. In 4dos bestaat er tegenwoordig geloof ik ook
een DO-loop welke natuurlijk eigenlijk toegepast had moeten worden.
\begin{verbatim}
rem tafel
@echo off
input Welke tafel? %%i
set j=0
:loop
   set j=%@eval[%j+1]
   echo %j * %i = %@eval[%i*%j]
   if %j == 10 goto einde
goto loop
:einde
\end{verbatim}
\section{Word Perfect}
Nu komen we in het gebied van de macro talen wat natuurlijk helemaal eindeloze
bedoeling gaat worden, maar goed:
\begin{verbatim}
{TEKST}i~Welke tafel?~
{VOOR}j~1~10~1~
{WIJS TOE}k~{VAR}i~*{VAR}j~~
{VAR}j~*{VAR}i~={VAR}k~{Return}
{EIND VOOR}
\end{verbatim}
\section{Dbase}
De Dbase variant geeft ook juiste resulaten, maar het formaat is tamelijk
slecht:
\begin{verbatim}
input "Welke tafel?" to i
j=0
do while j <10
 j= j+1
 i=i
 k= i*j
enddo
\end{verbatim}
\section{Describe}
Describe is een tekstverwerker voor OS/2 en heeft ook een macro taal. Deze
variant is geschreven door Christian:
\begin{verbatim}
 var i
 var j
 var temp
 var tussen

 MACRO tafel
   get "Welke tafel? :" tovalue i
   set j to 1
   convert i tostring tussen
   set tussen to " * "+tussen
   set tussen to tussen+" = "
   repeat
     exit when j>10
     convert j tostring temp
     put temp
     put tussen
     convert j*i tostring temp
     put temp
     newparagraph
     set j to j+1
   end repeat
 END MACRO
\end{verbatim}
\section{Basic-recursie}
In Prolog kon ik het alleen recursief oplossen. Maar dit kan natuurlijk ook in
practisch elke andere taal. Zoals Basic:
\begin{verbatim}
10 INPUT "Welke tafel", i
20 j = 1
30 GOSUB 1000
40 END
1000 PRINT j; "*"; i; "="; i * j
1010 j = j + 1
1020 IF j <= 10 THEN GOSUB 1000
1030 RETURN
\end{verbatim}
\section{Pascal-recursie}
Een recursie variant in Pascal
\begin{verbatim}
program recursie(input,output);

var i,j:integer;

procedure loop;
 begin
   writeln(j,'*',i,'=',i*j);
   inc(j);
   if j<=10 then loop
 end;

begin
  writeln('Welke tafel');
  readln(i);
  j:=1;
  loop
end.
\end{verbatim}
\section{C-recursie}
En tenslotte een variant in C:
\begin{verbatim}
#include <stdio.h>
int i,j=1;

void loop(void)
 {
         printf("\n%d*%d=%d",j,i,i*j);
         j++;
         if (j<=10) loop();
 };

main()
{
        printf("\nWelke tafel?");
        scanf("%d",&i);
        loop();
}
\end{verbatim}
\section{tot slot}
Dat was het dan. Wat er nog, om uiteenlopende redenen, ontbreekt zijn
tafelprogramma's in talen zoals 'COBOL' 'ADA' 'LOGO', natuurlijk \LaTeX en
velen waarvan ik nog nooit gehoord heb, of nu niet aan denk.
\end{document}
컴컴컴컴컴컴컴컴컴컴컴컴컴컴컴컴컴컴컴컴컴컴컴
%tafel
\documentstyle[]{article}
\begin{document}
\typein[\i]{Welke tafel?}
\setcounter{j}{1}
                        ??
\end{document}
컴컴컴컴컴컴컴컴컴컴컴컴컴컴컴컴컴컴컴컴컴컴컴
컴컴컴컴컴컴컴컴컴컴컴컴컴컴컴컴컴컴컴컴컴컴컴
컴컴컴컴컴컴컴컴컴컴컴컴컴컴컴컴컴컴컴컴컴컴컴
컴컴컴컴컴컴컴컴컴컴컴컴컴컴컴컴컴컴컴컴컴컴컴

ecursie-varianten :
컴컴컴컴컴컴컴컴컴컴컴컴컴컴컴컴컴컴컴컴컴컴컴
컴컴컴컴컴컴컴컴컴컴컴컴컴컴컴컴컴컴컴컴컴컴컴
컴컴컴컴컴컴컴컴컴컴컴컴컴컴컴컴컴컴컴컴컴컴컴
컴컴컴컴컴컴컴컴컴컴컴컴컴컴컴컴컴컴컴컴컴컴컴










